\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,main=russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{minted}

\setminted{
  fontsize=\small,
  bgcolor=white,
  frame=none,
  breaklines=true
}
\title{Исчисление конструкций}
\begin{document}
Исчисление конструкций, которое является чисто функциональным языком, и лежит в основе Исчисления индуктивных конструкций, было создано Coquand-ом и Huet-ом. Оно может быть определено как чистая система типов (PTS). Чистая система типов --- это типизированное лямбда исчисление с синтаксисом, в котором единообразно описываются термы и типы. Термы включают в себя переменные, типизированные лямбда абстракции (записывается как \mintinline{text}{fun x : A => t}) и применения (записывается как $t u$). Тип лямбда абстракции - это зависимое произведение $\Pi x : A, B$, дающее возможность типу \texttt{B} зависеть от переменной x. Обозначение $A \rightarrow B$ --- это тип для функций из типа A в тип B. Это частный случай $\Pi$ типа, когда тип \texttt{B} не зависит от \texttt{x}.

Типы сами являются типизированными объектами, тип для типа --- это специальная константа, называемая {\tt sort}. Существует по крайней мере один {\tt sort}, называемый {\tt Type}. Разные чистые системы типов зависят от множества сортов. Разные системы типов в своей основе имеют разные множества сортов: каждый сорт соответствует определенному универсуму объектов, также с каждым сортом можно делать свои произведения.

Например, если A --- это тип, то единичная функция \mintinline{text}{fun x : A => x} --- это терм, имеющий тип $A \rightarrow A$. Если A --- это типовая переменная, мы можем сконструировать полиморфную единичную функцию {\tt fun A : Type => fun x : A => x}, имеющую тип $\Pi A : Type, A -> A$.

В исчислении конструкций у нас есть бесконечное множество сортов:
$$
S \stackrel{\text{def}}{=} {Prop} \cup \bigcup_{i \in \mathbb{N}} {Type_i}
$$

Сорт {\tt Prop} --- это тип для выражений, которые обозначают логические высказывания. Мы будем следовать изоморфизму Карри-Ховарда, где высказывание {\tt A} соответствует типу (типу доказательств A).

У нас есть язык программирования (типизированное $\lambda$ исчисление --- CIC, и логика высшего порядка). В соответствии с изоморфизмом Карри-Ховарда каждому высказыванию в логике соответствует опеределенный тип в языке программирования. Каждый из этих типов имеет тип {\tt Prop}. Доказательство высказывания --- это элемент типа, соответствующего данному высказыванию.

Если A и B --- два типа, соответствующие логическим высказываниям, то высказывание $A \implies B$ соответствует типу функций $A \rightarrow B$, преобразующих доказательства A в доказательства B. Высказывание $A \land B$ представлено типом упорядоченных пар $A \times B$. Пусть дан тип T, тогда тип $\prod x : T, B(x)$ будет соответствовать высказыванию $\forall x : T, B(x)$. Поскольку типы представляют логические высказывания, язык будет содержать пустые типы, соответствующие недоказуемым высказываниям.
\end{document}
